<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<كتاب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi">
    <عنوان>
       <مقطع رقم="١">كتابُ الْجَبْرِ والْمُقابَلةِ</مقطع>
   </عنوان>
    <صفحة رقم="١٧"/>
    <مقطع رقم="٢">أَلَّفْتُ مِنْ كِتَابِ الْجَبْرِ وَالْمُقَابَلَةِ كِتَابًا مُخْتَصَرًا حَاصِرًا لِلَطِيفِ الْحِسَابِ وَجَلِيلِهِ لِمَا يَلْزَمُ النَّاسُ مِنْ الْحَاجَةِ إلَيْهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣">فِي مَوَارِيثِهِمْ وَوَصَايَاهُمْ</مقطع>
    <مقطع رقم="٤">وَفِي مُقَاسَمَتِهِمْ وَأَحْكَامِهِمْ وَتِجَارَاتِهِمْ</مقطع>
    <مقطع رقم="٥">وَفِي جَمِيعِ مَا يَتَعَامَلُونَ بِهِ بَيْنَهُمْ مِنْ مِسَاحَةِ الْأَرَضِينَ وَكَرَى الْأَنْهَارِ وَالْهِنْدَسَةِ وَغَيْرِ ذَلِكَ مِنْ وَُجُوهِهِ وَفَنُونِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٦">مُقَدَّمًا لِحُسْنِ النِّيَّةِ فِيهِ وَرَاجِيًا لِأَنْ يَنْزِلَهُ أَهْلُ االْأَدَبِ بِفَضْلِ مَا اسْتَوْدَعُوا مِنْ نِعْمِ اللَّهِ تَعَالَى</مقطع>
    <مقطع رقم="٧">وَجَلِيلُ آلَائِهِ وَجَمِيلِ بَلَائِهِ عِنْدَهُمْ مَنْزِلَتُهُ</مقطع>
    <مقطع رقم="٨">وَبِاَللَّهِ تَوْفِيقِي فِي هَذَا وَفِي غَيْرِهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٩">وَصَلَّى اللَّهُ عَلَى جَمِيعِ الِانْبِيَاءِ وَالْمُرْسَلِينَ</مقطع>
    <!-- start -->
    <رأس هو="١">الْعَدَدُ</رأس>
    <باب>
    <مقطع رقم="١٠">وَإِنِّي لَمَّا نَظَرْتُ فِيمَا يَحْتَاجُ الْيهِ النَّاسُ مِنْ الْحِسَابِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١١">وَجَدْتُ جَمِيعَ ذَلِكَ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع رقم="١٢">وَوَجَدْتُ جَمِيعَ الْأَعْدَادِ إنَّمَا تَرَكَّبَتْ مِنْ الْوَاحِدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٣">وَالْوَاحِدُ دَاخِلٌ فِي جَمِيعِ الْأَعْدَادِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٤">وَوَجَدْتُ جَمِيعَ مَا يُلْفَظُ بِهِ مِنْ الْأَعْدَادِ مَا جَاوَزَ الْوَاحِدَ إلَى الْعَشَرَةِ يَخْرُجُ مَخْرَجَ الْوَاحِدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٥">ثُمَّ تُثَنَّى الْعَشَرَةُ وَتُثَلُّثُ كَمَا فُعِلَ بِالْوَاحِدِ فَتَكُونُ مِنْهَا الْعِشْرُونَ وَالثَّلَاثُونَ الَى تَمَامِ الْمِائَةِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٦">ثُمَّ تُثَنَّى الْمِائَةُ وَتُثَلَّثُ كَمَا فُعِلَ بِالْوَاحِدِ وَبِالْعَشَرَةِ إلَى الْأَلْفِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٧">ثُمَّ كَذَلِكَ تَرَدَّدَ الْأَلْفُ عِنْدَ كُلِّ عَقْدٍ إلَى غَايَةِ الْمُدْرَكِ مِنْ الْعَدَدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٨">وَوَجَدْتُ الْأَعْدَادَ الَّتِى يُحْتَاجُ إلَهَا فِي حِسَابِ الْجَبْرِ وَالْمُقَابَلَةِ عَلَى ثَلَاثَةِ ضُرُوبٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٩">وَهِى جُذُورٌ وَأَمْوَالٌ وَعَدَدٌ مُفْرَدٍ <صفحة رقم="١٧"/>لَا يُنْسَبُ إلَى جَذْرٍ وَلَا إلَى مَالٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٠">فَالْجَذْرُ مِنْهَا كُلُّ شَيْءٍ مَضْرُوبٍ فِي نَفْسِهِ مِنَ الْوَاحِدِ وَمَا فَوْقَهُ مِنَ الْأَعْدَادِ وَمَا دُونَهُ مِنَ الْكُسُورِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢١">وَالْمَالُ كُلُّ مَا اجْتَمَعَ مِنَ الْجَذْرِ الْمَضْرُوبِ فِي نَفْسِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٢">وَالْعَدَدُ الْمُفْرَدُ كُلُّ مَلْفُوظٍ بِهِ مِنَ الْعَدَدِ بِلَا نِسْبَةٍ إلَى جَذْرٍ وَلَا إلَى مَالٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٣">فَمِنْ هَذِهِ الضُّرُوبِ الثَّلَاثَةِ مَا يَعْدِلُ بَعْضُهَا بَعْضًا</مقطع>

    <مقطع رقم="٢٤">وَهُوَ كَقَوْلِك <قول>أَمْوَالٌ تَعْدِلُ جُذُوْرًا</قول> وَ<قول>أَمْوَالٌ تَعْدِلُ عَدَدًا</قول> وَ<قول>جُذُورٌ تَعْدِلُ عَدَدًا</قول></مقطع>

    <مقطع رقم="٢٨">فَأَمَّا الْأَمْوَالُ الَّتِي تَعْدِلُ الْجُذُوْرَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٩">فَمِثْلُ قَوْلِكَ <قول>مَالٌ يَعْدِلُ خَمْسَةَ أَجْذَارِهِ</قول></مقطع>
    <مقطع رقم="٣٠">فَجَذْرُ الْمَالِ خَمْسَةٌ وَالْمَالُ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٢">وَهُوَ مِثْلُ خَمْسَةِ أَجْذَارِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٣">وَكَقَوْلِكَ <قول>ثُلْثُ مَالٍ يَعْدِلُ أَرْبَعَةَ أَجْذَارٍ</قول></مقطع>
    <مقطع رقم="٣٤">فَالْمَالُ كُلُّهُ يَعْدِلُ اثْنَيْ عَشَرَ جَذْرًا</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٥">وَهُوَ مِائَةٌ وَأَرْبَعَةٌ وَأَرْبَعُونَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٦">وَجَذْرُهُ اثْنَيْ عَشَرَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٧">وَمِثْلُ قَوْلِكَ <قول>خَمْسَةُ أَمْوَالٍ تَعْدِلُ عَشَرَةَ أَجْذَارٍ</قول></مقطع>
    <مقطع رقم="٣٨">فَالْمَالُ الْوَاحِدُ يَعْدِلُ جَذْرَيْنِ وَجَذْرُ الْمَالِ اثْنَانِ وَالْمَالُ أَرْبَعَةٌ</مقطع>

    <مقطع رقم="٣٩">وَكَذَلِكَ مَا كَثُرَ مِنْ الْأَمْوَالِ أَوْ قَلَّ يُرَدُّ إلَى مَالٍ وَاحِدٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٤٠">وَكَذَلِكَ يُفْعَلُ بِمَا عَادَلَهَا مِنْ الْأَجْذَارِ يُرَدُّ إلَى مِثْلِ مَا يُرَدُّ إلَهَا الْمَالُ</مقطع>

    <صفحة رقم="١٨"/>

    <مقطع>وَأَمَّا الْأَمْوَاْلُ الَّتِي تَعْدِلُ الْعَدَدَ</مقطع>
    <مقطع>فَمِثْلُ قَوْلِك <قول>مَاْلٌ يَعْدِلُ تِسْعَةً</قول></مقطع>
    <مقطع>فَهُوَ الْمَاْلُ وَجَذْرُهُ ثَلَاثَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>خَمْسَةُ أَمْوَاْلٍ تَعْدِلُ ثَمَاْنِينَ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْمَاْلُ الْوَاْحِدُ خُمْسُ الثَّمَاْنِينَ وَهُوَ سِتَّةُ عَشَرَ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>نِصْفُ مَاْلٍ يَعْدّلُ ثَمَاْنِيَةَ عَشَرَ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْمَاْلُ يَعْدِلُ سِتَّةً وَثَلَاثِينَ وَجَذْرُهُ سِتَّةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَكَذَلِكَ جَمِيعُ الْأَمْوَاْلِ زَاْئِدُهَا وَنَاْقِصُهَا تُرَدُّ إلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ</مقطع>
    <مقطع>وَإِنْ كَاْنَتْ أَقَلَّ مِنْ مَاْلِ زَيْدَ عَلَيْهَا حَتَّى تَكَمَّلَ مَاْلًا تَامًًّا</مقطع>
    <مقطع>وَكَذَلِكَ يُفْعَلُ بِمَا عَاْدَلَهَا مِنْ الْأَعْدَاْدِ</مقطع>

    <مقطع>وَأَمَّا الْجُذُوْرُ الَّتِي تَعْدِلُ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع>فَكَقَوْلِك <قول>جَذْرٌ يَعْدِلُ ثَلَاثَةً مِنْ الْعَدَدِ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْجَذْرُ ثَلَاثَةٌ وَاْلْمَاْلُ الَّذِى يَكُونُ مِنْهُ تِسْعَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>أَرْبَعَةُ أَجْذَاْرٍ تَعْدِلُ عِشْرِينَ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْجَذْرُ الْوَاْحِدُ يَعْدِلُ خَمْسَةً وَاْلْمَاْلُ الَّذِى يَكُونُ مِنْهُ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>نِصْفُ جَذْرٍ يَعْدِلُ عَشَرَةً</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْجَذْرُ يَعْدِلُ عِشْرِينَ وَاْلْمَاْلُ الَّذِى يَكُونُ مِنْهُ أَرْبَعَمِائَةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَوَجَدْتُ‏ هَذِهِ الْضُّرُوبَ الثَّلَاثَةَ الَّتِى هِى الْجُذُوْرُ وَاْلْأَمْوَاْلُ وَالْعَدَدُ تَقْتَرْنُ</مقطع>
    <مقطع>فَيَكُونَ مِنْهَا ثَلَاثَةَ أَجْنَاْسٍ مُقْتَرِنَةٍ</مقطع>
    <مقطع>وَهَى أَمْوَاْلٌ وَجُذُورٌ تَعَدُّلُ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع>وَأَمْوَاْلٌ وَعَدَدٌ تَعْدِلُ جُذُوْرًا</مقطع>
    <مقطع>وَجُذُوْرٌ وَعَدَدٌ تَعْدِلُ أَمْوَاْلًا</مقطع>

    <مقطع>فَأَمَّا الْأَمْوَاْلُ وَاْلْجَذُورُ الَّتِي تَعْدِلُ الْعَدَدَ</مقطع>
    <مقطع>فَمِثْلُ قَوْلِك <قول>مَاْلٌ وَعَشَرَةُ أَجْذَاْرِهِ يَعْدِلُ تِسْعَةً وَثَلَاثِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>وَمَعْنَاْهُ أَيُّ مَاْلٍ اذَا زِدْت عَلَيْهِ مِثْلَ عَشَرَةِ أَجْذَاْرِهِ بَلَغَ ذَلِكَ كُلُّهُ تِسْعَةً وَئَلَاثِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَبَاْبُهُ أَنْ تُنْصِفَ الْأَجْذَاْرِ وَهَى فِي <صفحة رقم="١٩"/> هَذِهِ الْمُسْئِلَةُ خَمْسَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَتَضْرِبَهَا فِي مِثْلِهَا فَتَكُونَ خَمْسَةً وَعِشْرِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَتَزِيدَهَا عَلَى الْتِّسْعَةِ وَاْلثَّلَاثِينَ فَتَكُونَ أَرْبَعَةً وَسِتِّينَ</مقطع>
    <مقطع>فَتَأْخُذَ جَذْرَهَا وَهُوَ ثَمَاْنِيَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَتَنْقُصُ مِنْهُ نِصْفُ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ خَمْسَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَيَبْقَى ثَلَاثَةً وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ الَّذِى تُرِيدُ وَاْلْمَاْلُ تِسْعَةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَكَذَلِكَ لَوْ ذَكَرَ مَاْلَيْنِ أَوْ ثَلَاثَةً أَوْ أَقَلَّ أَوْ أَكْثَرَ</مقطع>
    <مقطع>فَاْرْدَدْهُ إلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ وَاْرْدَدْ مَا كَاْنَ مَعَهُ مِنْ الْأَجْذَاْرِ وَاْلْعَدَدِ إلَى مِثْلِ مَا رَدَدْت إلَيْهِ الْمَاْلَ</مقطع>

    <مقطع>وَهُوَ نَحْوُ قَوْلِكَ <قول>مَاْلانِ وَعَشَرَةُ أَجْذَاْرٍ تَعْدِلُ ثَمَاْنِيَةً وَأَرْبَعِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>وَمَعْنَاْهُ أَيُّ مَاْلَيْنِ إِذَا جُمِعَا وَزِيدَ عَلَيْهِمَا مِثْلُ عَشَرَةِ أَجْذَاْرِ أَحَدِهِمَا بَلَغَ ذَلِكَ ثَمَاْنِيَةً وَأَرْبَعِينَ دِرْهَمًا</مقطع>
    <مقطع>فَيَنْبَغِي أَنْ تَرُدَّ الْمَاْلَيْنَ إِلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ عَلِمْتَ أَنَّ مَاْلًا مِنْ مَاْلَيْنِ نِصْفُهُمَا</مقطع>
    <مقطع>فَارْدَدْ كُلَّ شَىْءٍ فِي الْمَسْئَلَةِ إلَى نِصْفِهِ</مقطع>
    <مقطع>فَكَاْنَهُ قَاْلَ <قول>مَاْلٌ وَخَمْسَةُ أَجْذَاْرٍ يَعْدِلُ أَرْبَعَةً وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>وَمَعْنَاْهُ أَيُّ مَاْلٍ إذَا زِدْتْ عَلَيْهِ خَمْسَةَ أَجْذَاْرِهِ بَلَغَ ذَلِكَ أَرْبَعَةً وَعِشْرِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَنِصْفُ ااْلْأَجْذَاْرِ فَتَكُونَ اثْنَيْنِ وَنِصْفًا</مقطع>
    <مقطع>فَاضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا فَتَكُونَ سِتَّةً وَرُبْعًا</مقطع>
    <مقطع>فَزِدَهَا عَلَى الْأَرْبَعَةِ وَاْلْعِشْرِينَ فَتَكُونُ ثَلَاثِينَ دِرْهَمًا وَرُبْعًا</مقطع>
    <مقطع>فَخُذْ جَذْرَهَا وَهُوَ خَمْسَةٌ وَنِصْفٌ فَاْنْقُصْ مِنْهَا نِصْفَ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ اثْنَاْنِ وَنِصْفٌ</مقطع>
    <مقطع>يَبْقَى ثُلَثَةٌ وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ وَاْلْمَاْلُ تِسْعَةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَكَذَلِكَ لَوْ قَاْلَ <قول>نِصْفُ مَاْلٍ وَخَمْسَةُ أَجْذَاْرِهِ يَعْدِلُ ثَمَاْنِيَةً وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>فَعَنَى ذَلِكَ أَيُّ مَاْلٍ إذَا زِدْتَ عَلَى نِصْفِهِ مِثْلَ خَمْسَةِ أَجْذَاْرِهِ بَلَغَ ذَلِكَ ثَمَاْنِيَةً وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا</مقطع>
    <مقطع>فَتُرِيدُ أَنْ تُكْمِلَ مَاْلَكَ حَتَّى يَبْلُغَ مَاْلًا  تَاْمًّا</مقطع>
    <مقطع>وَهُوَ أَنْ تُضْعِفَهُ فَأَضْعَفْهُ وَأَضْعَفْ كُلَّمَا مَعَكَ مِمَّا يُعَاْدِلُهُ</مقطع>
    <مقطع>فَيَكُونَ مَاْلًا وَعَشَرَةَ أَجْذَاْرٍ يَعْدِلُ سِتَّةً وَخَمْسِينَ دِرْهَمًا</مقطع>
    <مقطع>فَنِصْفُ الْأَجْذَاْرِ تَكُونُ <صفحة رقم="٢٠"/> خَمْسَةٌ</مقطع>

    <مقطع>فَاْضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا تَكُونُ خَمْسَةً وَعِشْرِينَ فَزِدَهَا عَلَى الْسِّتَّةِ وَاْلْخَمْسِينَ تَكُونُ
أَحَدًا وَثَمَاْنِينَ فَخُذْ جَذْرُهَا وَهُوَ تِسْعَةٌ فَاْنْقُصَّ مِنْهَا نِصْفُ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ (١) خَمْسَةُ
فَيَبْقَى أَرْبَعَةً وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ الَّذِى أَرَدْتُ وَاْلْمَاْلَ سِتَّةَ عَشَرَ وَنِصْفُهُ ثَمَاْنِيَةً وَكَذَلِكَ
فَاْفْعَلْ بِجَمِيعِ مَا جَاْءَكَ مِنَ الِامْوَاْلِ وَاْلْجَذُورِ وَمَا عَاْدَلَهَا مِنْ الْعَدَدِ تَصِبُّ إِنْ شَاْءَ
الْلَّهُ

وَأَمَّا الْأَمْوَاْلُ وَاْلْعَدَدُ الَّتِي تَعْدِلُ الْجُذُورُ فَنَحْوُ قَوْلِك مَاْلٌ وَاْحِدٌ وَعِشْرُونَ مِنْ
الْعَدَدِ يَعْدِلُ عَشَرَةَ أَجْذَاْرِهِ وَمَعْنَاْهُ أَى مَاْلٍ إذَا زِدْتْ عَلَيْهِ وَاْحِدًا وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا
كَاْنَ مَا اجْتَمَعَ مِثْلَ عَشَرَةِ أَجْذَاْرِ ذَلِكَ الْمَاْلِ

فَبَاْبُهُ (٢) أَنَّ تَنَصُّفَ الْأَجْذَاْرِ فَتَكُونُ خَمْسَةً فَاْضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا تَكُونُ خَمْسَةً وَعِشْرُونَ
فَاْنْقَصَّ مِنْهَا الْوَاْحِدُ وَاْلْعِشْرِينَ الَّتَّي ذَكَرَ أَنَّهَا مَعَ لِمَاْلٍ فَيَبْقَى أَرْبَعَةً فَخُذْ جَذْرَهَا
وَهُوَ اثْنَاْنِ فَاْنْقَصَّهُ مِنْ نِصْفِ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ خَمْسَةٌ فَيَبْقَى ثَلَاثَةً وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ
الَّذِى تُرِيدُهُ وَاْلْمَاْلُ تِسْعَةٌ

وَاْنْ شِئْت فَزِدَ الْجَذْرَ عَلَى نِصْفِ الْأَجْذَاْرِ فَتَكُونُ سَبْعَةً وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ الَّذِى تُرِيدُهُ
وَاْلْمَاْلِ تِسْعَةُ وَأَرْبَعُونَ

فَاْذَا وَرَدْتْ عَلَيْك مُسَئِلَةً تَخْرُجُكَ الَّى هَذَا الْبَاْبِ فَاْمْتَحَنَ صَوَاْبُهَا بِالزِّيَاْدَةِ فَإِنْ لَمْ
تَكُنْ فَهِيَ بِالنُّقْصَاْنِ لَا مَحَاْلَةَ وَهَذَا الْبَاْبُ يَعْمَلُ بِالزِّيَاْدَةِ وَاْلنُّقْصَاْنِ جَمِيعًا وَلَيْسَ
ذَلِكَ فِي غَيْرِهِ مِنْ الْأَبْوَاْبِ الْثَّلَاثَةِ الَّتِى يَحْتَاْجُ فِيْهَا إِلَى تَنْصِيفِ الْأَجْذَاْرِ .
</مقطع>
<مقطع>وَاْعْلَمْ انَّكَ اذًّا نَصَفَتْ الْأَجْذَاْرَ فِي هَذَا الْبَاْبِ وَضَرَبْتِهَا فِي

<صفحة رقم="٢١"/>
مُثْلَهَا فَكَاْنَ مَبْلَغُ ذَلِكَ أَقَلَّ مِنْ الْدَّاْحِمِ الَّتِى مَعَ الْمَاْلِ فَاْلْمُسْئِلَةُ مُسْتَحِيلَةٌ
وَإِنْ كَاْنَ مِثْلُ الْدَّرَاْهِمِ بَيْنَهَا جَذْرُ الْمَاْلِ مِثْلَ نِصْفِ الِاجْذَاْرِ سَوَاْءً لِازِيَاْدَةً وَلَا
نُقْصَاْنَ . وَكُلُّ مَا أَتَاْكَ مِنْ مَاْلَيْنِ أَوْ أَكْثَرَ أَوْ أَقَلَّ فَاْرْدَدْهُ الْى مَاْلُ وَاْحِدٌ كَنَحْوِ
مَا بَيَّنْتْ لَك فِي الْبَاْبِ الِاوْلُ

وَأَمَّا الْجُذُورُ وَاْلْعَدَدُ الَّتِي تَعْدِلُ الْأَمْوَاْلَ فَنَحْوُ قَوْلِك ثُلْثَةُ اجْذَاْرٍ وَأَرْبَعَةٌ مِنْ الْعَدَدِ تَعْدِلُ مَاْلًاَُْ

فَبَاْبُهُ أَنَّ تَنَصِفَ الْأَجْذَاْرَ فَتَكُونُ وَاْحِدًا وَنِصْفًا فَاْضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا فَتَكُونُ اثْنَيْنِ وَرُبْعًا فَزِدَهَا عَلَى الْأَرْبَعَةِ فَتَكُونُ سِتَّةً وَرُبْعًا فَخُذْ جَذْرُهَا وَهُوَ اثْنَاْنِ وَنِصْفٌ

فَزِدَهُ عَلَيَّ نِصْفُ ااْلْأَجْذَاْرِ وَهُوَ وَاْحِدٌ وَنِصْفٌ فَتَكُونُ ارْبَعَةً وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلُ ، وَاْلْمَاْلُ سِتَّةَ عَشَرَ وَكُلُّ مَا كَاْنَ ‎َاْكْثَرَ مِنْ مَاْلٍ أَوْ أَقَلَّ فَأَرْدِّدَهُ إلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ

فَهَذِهِ الْسِّتَّةُ الْضُّرُوبُ الَّتِي ذَكَرْتهَا فِي صَدْرِ كِتَاْبِي هَذَا وَقَدْ أَتَيْت عَلَى تَفْسِيرِهَا

وَاْخْبِرْت أَنَّ مِنْهَا ثَلْثَةُ ضُرُوبٍ لَا تُنْصَفُ فِيْهَا الْأَجْذَاْرُ وَقَدْ يَينَتُ قِيَاْسُهَا وَاْضْطِرَاْرُهَا . فَأَمَّا مَا تَحْتَاْجُ فِيْهِِ إلَى تَنْصِيفِ الْأَجْذَاْرِ فِي الْثَّلَائَةِ الْأَبْوَاْبِ الْبَاْقِيَةِ

فَقَدْ وَصَفَتُهُ بَاْبْوَاْبٍ صَحِيحَةٍ وَصِيرَتْ لِكُلِّ بَاْبٍ مِنْهَا صُورَةٌ يُسْتَدَلُّ مِنْهَا عَلَى الْعِلَّةِ فِي الْتَّصْنِيفِ .
</مقطع>

<مقطع>فَأَمَّا عِلَّةُ مَاْلٍ وَعَشَرَةُ اجْذَاْرٍ تَعَدُّلُ تِسْعَةً وَثَلَاثِينَ دِرْهَمًا فَصُورَةُ ذَلِكَ سَطْحٌ
<صفحة رقم="٢٢"/>

مُرَبَّعٌ مَجْهُولُ الْأَضْلَاعِ وَهُوَ الْمَالُ الَّذِى تُرِيدُ أَنْ تَعْرِفَهُ وَتُحَرِّفَ جَذْرَهُ وَهُوَ سَطْحُ
[اٮ] وَكُلُّ ضِلْعٍ مِنْ أَضْلَاعِهِ فَهُوَ جَذْرُهُ وَكُلُّ ضِلَعٍ مِنْ أَضْلَاعِهِ إذَا ضَرَبْتَهُ فِي عَدَدٍ
مِنْ الْأَعْدَادِ فَمَا بَلَغَتْ الْأَعْدَادَ
فَهِيَ أَعْدَادُ جُذُورٍ . كُلُّ جَذْرٍ
مِثْلُ جَذْرِ ذَلِكَ السَّطْحِ فَلَمَّا
قِيلَ إنَّ مَعَ الْمَالِ عَشَرَةُ أَجْذَارِهِ
أخَذْنَا رُبْعَ الْعَشَرَةِ وَهُوَ اثْنَانِ
وَنِصْفٌ وَصَيَّرْنَا كُلَّ رُبْعٍ مِنْهَا
مع ضِلَعٍ مِنْ أَضْلاعِ السَّطْحِ فَصَارَ
مَعَ السَّطْحِ الْأَوَّلِ الذِّى هُوَ سَطْحُ
[اٮ] أَرْبَعَةُ سُطُوحٍ مُتَسَاوِيَةٍ
طُوْلُ كُلِّ سَطْحٍ مِنْهَا مِثْلُ جَذْرِ سَطْحِ [اٮ] وَعَرْضُهُ اثْنَانِ وَنِصْفٌ وَهِي سُطُوْحٌ
[ع ط ك ح ] فَحدَثَ سَطْحٍ مُتَسَاوِي الْأَضْلاَعِ مَجْهُولٌ أَيْضًا نَاقِصٌ فِى زَوَايَاهُ
الأَرْبَعُ فِى كُلِّ زَاوِيَةٍ مِنَ النُّقْصَانِ اثْنَانِ وَنِصْفٌ فِي اثْنَيْنِ وَنِصْفٌ فَصَارَ الَّذِى
يَحْتَاجُ إلَيْهِ مِنْ الْيَادَةِ حَتَّى يَتَرَبَّعَ السَّطْحُ اثْنَانِ وَنِصْفٌ فِي مِثْلِهِ ابْمَرَّاتٍ وَمَبْلَغِ
ذَلِكَ جَمِيعُهُ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ . وَقَدْ عَلِبْنَا أَنَّ السَّطْحَ الأَوَّلَ الَّذِى هُوَ سَطْحُ الْمَالِ
وَالْأَرْبَعَةُ السُّطُوحُ الَّتِى حَوْلُهُ وَهِىَ عَشَرَةُ أَجْذَارٍ هِىَ تِسْعَةٌ وَثَلَاثُونَ مِنْ الْعَدَدِ .
ذَا زِدْنَا عَلَا الْكَةِ وَالْمِشْرِينَ ايْ هِىَ لِمَرْبَاتِ الْأَرِيمِ اتِّي هِيَ عَلَيَّ زَوَابًا سِلَعٍ
إكْتَمُ تَرْبِيعُ السَّطْحِ الِاعْظَمِ وَهُوَ سَطْلَحٌ وَلَثْوٌ وَقَدْ عَلْنَا أَنَّ ذَلِكَ كُلَّهُ أَرْبَعَةٌ
وَسِتُّونَ وَأَحَدُ أَضْلَاعِهِ جَذْرُهُ وَهُوَ ثَمَانِيَةٌ فَاذَا نَقَصْنَا مِنْ الثَّانِيَةِ مِثْلَ رُبْعِ الْعَشَرَةِ
مَرَّتَيْنِ مِنْ طَرَفِ ضَلْعِ "السَّطْحُ الأَعْظَمُ الَّذِى هُوَ سَطْحٌ وَكَ وَهُوَ خَحْسَةٌ بَقِىَ مِنْ،
</مقطع>
<صفحة رقم="٢٣"/>

    </باب>
</كتاب>
