<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<كتاب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi">
    <عنوان>
       <مقطع رقم="١">كتابُ الْجَبْرِ والْمُقابَلةِ</مقطع>
   </عنوان>
    <صفحة رقم="١٧"/>
    <مقطع رقم="٢">أَلَّفْتُ مِنْ كِتَابِ الْجَبْرِ وَالْمُقَابَلَةِ كِتَابًا مُخْتَصَرًا حَاصِرًا لِلَطِيفِ الْحِسَابِ وَجَلِيلِهِ لِمَا يَلْزَمُ النَّاسُ مِنْ الْحَاجَةِ إلَيْهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣">فِي مَوَارِيثِهِمْ وَوَصَايَاهُمْ</مقطع>
    <مقطع رقم="٤">وَفِي مُقَاسَمَتِهِمْ وَأَحْكَامِهِمْ وَتِجَارَاتِهِمْ</مقطع>
    <مقطع رقم="٥">وَفِي جَمِيعِ مَا يَتَعَامَلُونَ بِهِ بَيْنَهُمْ مِنْ مِسَاحَةِ الْأَرَضِينَ وَكَرَى الْأَنْهَارِ وَالْهِنْدَسَةِ وَغَيْرِ ذَلِكَ مِنْ وَُجُوهِهِ وَفَنُونِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٦">مُقَدَّمًا لِحُسْنِ النِّيَّةِ فِيهِ وَرَاجِيًا لِأَنْ يَنْزِلَهُ أَهْلُ االْأَدَبِ بِفَضْلِ مَا اسْتَوْدَعُوا مِنْ نِعْمِ اللَّهِ تَعَالَى</مقطع>
    <مقطع رقم="٧">وَجَلِيلُ آلَائِهِ وَجَمِيلِ بَلَائِهِ عِنْدَهُمْ مَنْزِلَتُهُ</مقطع>
    <مقطع رقم="٨">وَبِاَللَّهِ تَوْفِيقِي فِي هَذَا وَفِي غَيْرِهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٩">وَصَلَّى اللَّهُ عَلَى جَمِيعِ الِانْبِيَاءِ وَالْمُرْسَلِينَ</مقطع>
    <!-- start -->
    <رأس هو="١">الْعَدَدُ</رأس>
    <باب>
    <مقطع رقم="١٠">وَإِنِّي لَمَّا نَظَرْتُ فِيمَا يَحْتَاجُ الْيهِ النَّاسُ مِنْ الْحِسَابِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١١">وَجَدْتُ جَمِيعَ ذَلِكَ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع رقم="١٢">وَوَجَدْتُ جَمِيعَ الْأَعْدَادِ إنَّمَا تَرَكَّبَتْ مِنْ الْوَاحِدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٣">وَالْوَاحِدُ دَاخِلٌ فِي جَمِيعِ الْأَعْدَادِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٤">وَوَجَدْتُ جَمِيعَ مَا يُلْفَظُ بِهِ مِنْ الْأَعْدَادِ مَا جَاوَزَ الْوَاحِدَ إلَى الْعَشَرَةِ يَخْرُجُ مَخْرَجَ الْوَاحِدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٥">ثُمَّ تُثَنَّى الْعَشَرَةُ وَتُثَلُّثُ كَمَا فُعِلَ بِالْوَاحِدِ فَتَكُونُ مِنْهَا الْعِشْرُونَ وَالثَّلَاثُونَ الَى تَمَامِ الْمِائَةِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٦">ثُمَّ تُثَنَّى الْمِائَةُ وَتُثَلَّثُ كَمَا فُعِلَ بِالْوَاحِدِ وَبِالْعَشَرَةِ إلَى الْأَلْفِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٧">ثُمَّ كَذَلِكَ تَرَدَّدَ الْأَلْفُ عِنْدَ كُلِّ عَقْدٍ إلَى غَايَةِ الْمُدْرَكِ مِنْ الْعَدَدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٨">وَوَجَدْتُ الْأَعْدَادَ الَّتِى يُحْتَاجُ إلَهَا فِي حِسَابِ الْجَبْرِ وَالْمُقَابَلَةِ عَلَى ثَلَاثَةِ ضُرُوبٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٩">وَهِى جُذُورٌ وَأَمْوَالٌ وَعَدَدٌ مُفْرَدٍ <صفحة رقم="١٧"/>لَا يُنْسَبُ إلَى جَذْرٍ وَلَا إلَى مَالٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٠">فَالْجَذْرُ مِنْهَا كُلُّ شَيْءٍ مَضْرُوبٍ فِي نَفْسِهِ مِنَ الْوَاحِدِ وَمَا فَوْقَهُ مِنَ الْأَعْدَادِ وَمَا دُونَهُ مِنَ الْكُسُورِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢١">وَالْمَالُ كُلُّ مَا اجْتَمَعَ مِنَ الْجَذْرِ الْمَضْرُوبِ فِي نَفْسِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٢">وَالْعَدَدُ الْمُفْرَدُ كُلُّ مَلْفُوظٍ بِهِ مِنَ الْعَدَدِ بِلَا نِسْبَةٍ إلَى جَذْرٍ وَلَا إلَى مَالٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٣">فَمِنْ هَذِهِ الضُّرُوبِ الثَّلَاثَةِ مَا يَعْدِلُ بَعْضُهَا بَعْضًا</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٤">وَهُوَ كَقَوْلِك</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٥">أَمْوَالٌ تَعْدِلُ جُذُورًا</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٦">وَأَمْوَالٌ تَعْدِلُ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٧">وَجُذُورٌ تَعْدِلُ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٨">فَأَمَّا الْأَمْوَالُ الَّتِي تَعْدِلُ الْجَذُورَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٩">فَمِثْلُ قَوْلِكَ مَالٌ يَعْدِلُ خَمْسَةَ أَجْذَارِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٠">فَجَذْرُ الْمَالِ خَمْسَةٌ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣١">وَالْمَالُ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٢">وَهُوَ مِثْلُ خَمْسَةِ أَجْذَارِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٣">وَكَقَوْلِكَ ثُلْثُ مَالٍ يَعْدِلُ أَرْبَعَةَ أَجْذَارٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٤">فَالْمَالُ كُلُّهُ يَعْدِلُ اثْنَيْ عَشَرَ جَذْرًا</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٥">وَهُوَ مِائَةٌ وَأَرْبَعَةٌ وَأَرْبَعُونَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٦">وَجَذْرُهُ اثْنَيْ عَشَرَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٧">وَمِثْلُ قَوْلِكَ خَمْسَةُ أَمْوَالٍ تَعْدِلُ عَشَرَةَ أَجْذَارٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٨">فَالْمَالُ الْوَاحِدُ يَعْدِلُ جَذْرَيْنِ وَجَذْرُ الْمَالِ اثْنَانِ وَالْمَالُ أَرْبَعَةٌ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٩">وَكَذَلِكَ مَا كَثُرَ مِنْ الْأَمْوَالِ أَوْ قَلَّ يُرَدُّ إلَى مَالٍ وَاحِدٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٤٠">وَكَذَلِكَ يُفْعَلُ بِمَا عَادَلَهَا مِنْ الْأَجْذَارِ يُرَدُّ إلَى مِثْلِ مَا يُرَدُّ إلَهَا الْمَالُ</مقطع>
    </باب>
</كتاب>
