<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<كتاب

    xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"

             >
    <عنوان>
       <مقطع رقم="١">كتابُ الْجَبْرِ والْمُقابَلةِ</مقطع>
   </عنوان>

   <folio nbr="16"/>

    <مقطع رقم="٢">أَلَّفْتُ مِنْ كِتَابِ الْجَبْرِ وَالْمُقَابَلَةِ كِتَابًا مُخْتَصَرًا حَاصِرًا لِلَطِيفِ الْحِسَابِ وَجَلِيلِهِ لِمَا يَلْزَمُ النَّاسُ مِنْ الْحَاجَةِ إلَيْهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣">فِي مَوَارِيثِهِمْ وَوَصَايَاهُمْ</مقطع>
    <مقطع رقم="٤">وَفِي مُقَاسَمَتِهِمْ وَأَحْكَامِهِمْ وَتِجَارَاتِهِمْ</مقطع>
    <مقطع رقم="٥">وَفِي جَمِيعِ مَا يَتَعَامَلُونَ بِهِ بَيْنَهُمْ مِنْ مِسَاحَةِ الْأَرَضِينَ وَكَرَى الْأَنْهَارِ وَالْهِنْدَسَةِ وَغَيْرِ ذَلِكَ مِنْ وَُجُوهِهِ وَفَنُونِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٦">مُقَدَّمًا لِحُسْنِ النِّيَّةِ فِيهِ وَرَاجِيًا لِأَنْ يَنْزِلَهُ أَهْلُ االْأَدَبِ بِفَضْلِ مَا اسْتَوْدَعُوا مِنْ نِعْمِ اللَّهِ تَعَالَى</مقطع>
    <مقطع رقم="٧">وَجَلِيلُ آلَائِهِ وَجَمِيلِ بَلَائِهِ عِنْدَهُمْ مَنْزِلَتُهُ</مقطع>
    <مقطع رقم="٨">وَبِاَللَّهِ تَوْفِيقِي فِي هَذَا وَفِي غَيْرِهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٩">وَصَلَّى اللَّهُ عَلَى جَمِيعِ الِانْبِيَاءِ وَالْمُرْسَلِينَ</مقطع>
    <!-- start -->
    <رأس هو="١">الْعَدَدُ</رأس>
    <باب>
    <مقطع رقم="١٠">وَإِنِّي لَمَّا نَظَرْتُ فِيمَا يَحْتَاجُ الْيهِ النَّاسُ مِنْ الْحِسَابِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١١">وَجَدْتُ جَمِيعَ ذَلِكَ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع رقم="١٢">وَوَجَدْتُ جَمِيعَ الْأَعْدَادِ إنَّمَا تَرَكَّبَتْ مِنْ الْوَاحِدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٣">وَالْوَاحِدُ دَاخِلٌ فِي جَمِيعِ الْأَعْدَادِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٤">وَوَجَدْتُ جَمِيعَ مَا يُلْفَظُ بِهِ مِنْ الْأَعْدَادِ مَا جَاوَزَ الْوَاحِدَ إلَى الْعَشَرَةِ يَخْرُجُ مَخْرَجَ الْوَاحِدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٥">ثُمَّ تُثَنَّى الْعَشَرَةُ وَتُثَلُّثُ كَمَا فُعِلَ بِالْوَاحِدِ فَتَكُونُ مِنْهَا الْعِشْرُونَ وَالثَّلَاثُونَ الَى تَمَامِ الْمِائَةِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٦">ثُمَّ تُثَنَّى الْمِائَةُ وَتُثَلَّثُ كَمَا فُعِلَ بِالْوَاحِدِ وَبِالْعَشَرَةِ إلَى الْأَلْفِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٧">ثُمَّ كَذَلِكَ تَرَدَّدَ الْأَلْفُ عِنْدَ كُلِّ عَقْدٍ إلَى غَايَةِ الْمُدْرَكِ مِنْ الْعَدَدِ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٨">وَوَجَدْتُ الْأَعْدَادَ الَّتِى يُحْتَاجُ إلَهَا فِي حِسَابِ الْجَبْرِ وَالْمُقَابَلَةِ عَلَى ثَلَاثَةِ ضُرُوبٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٩">وَهِى جُذُورٌ وَأَمْوَالٌ وَعَدَدٌ مُفْرَدٍ

    <folio nbr="17"/>

    لَا يُنْسَبُ إلَى جَذْرٍ وَلَا إلَى مَالٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٠">فَالْجَذْرُ مِنْهَا كُلُّ شَيْءٍ مَضْرُوبٍ فِي نَفْسِهِ مِنَ الْوَاحِدِ وَمَا فَوْقَهُ مِنَ الْأَعْدَادِ وَمَا دُونَهُ مِنَ الْكُسُورِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢١">وَالْمَالُ كُلُّ مَا اجْتَمَعَ مِنَ الْجَذْرِ الْمَضْرُوبِ فِي نَفْسِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٢">وَالْعَدَدُ الْمُفْرَدُ كُلُّ مَلْفُوظٍ بِهِ مِنَ الْعَدَدِ بِلَا نِسْبَةٍ إلَى جَذْرٍ وَلَا إلَى مَالٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٣">فَمِنْ هَذِهِ الضُّرُوبِ الثَّلَاثَةِ مَا يَعْدِلُ بَعْضُهَا بَعْضًا</مقطع>

    <مقطع رقم="٢٤">وَهُوَ كَقَوْلِك <قول>أَمْوَالٌ تَعْدِلُ جُذُوْرًا</قول> وَ<قول>أَمْوَالٌ تَعْدِلُ عَدَدًا</قول> وَ<قول>جُذُورٌ تَعْدِلُ عَدَدًا</قول></مقطع>

    <مقطع رقم="٢٨">فَأَمَّا الْأَمْوَالُ الَّتِي تَعْدِلُ الْجُذُوْرَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٩">فَمِثْلُ قَوْلِكَ <قول>مَالٌ يَعْدِلُ خَمْسَةَ أَجْذَارِهِ</قول></مقطع>
    <مقطع رقم="٣٠">فَجَذْرُ الْمَالِ خَمْسَةٌ وَالْمَالُ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٢">وَهُوَ مِثْلُ خَمْسَةِ أَجْذَارِهِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٣">وَكَقَوْلِكَ <قول>ثُلْثُ مَالٍ يَعْدِلُ أَرْبَعَةَ أَجْذَارٍ</قول></مقطع>
    <مقطع رقم="٣٤">فَالْمَالُ كُلُّهُ يَعْدِلُ اثْنَيْ عَشَرَ جَذْرًا</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٥">وَهُوَ مِائَةٌ وَأَرْبَعَةٌ وَأَرْبَعُونَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٦">وَجَذْرُهُ اثْنَيْ عَشَرَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٣٧">وَمِثْلُ قَوْلِكَ <قول>خَمْسَةُ أَمْوَالٍ تَعْدِلُ عَشَرَةَ أَجْذَارٍ</قول></مقطع>
    <مقطع رقم="٣٨">فَالْمَالُ الْوَاحِدُ يَعْدِلُ جَذْرَيْنِ وَجَذْرُ الْمَالِ اثْنَانِ وَالْمَالُ أَرْبَعَةٌ</مقطع>

    <مقطع رقم="٣٩">وَكَذَلِكَ مَا كَثُرَ مِنْ الْأَمْوَالِ أَوْ قَلَّ يُرَدُّ إلَى مَالٍ وَاحِدٍ</مقطع>
    <مقطع رقم="٤٠">وَكَذَلِكَ يُفْعَلُ بِمَا عَادَلَهَا مِنْ الْأَجْذَارِ يُرَدُّ إلَى مِثْلِ مَا يُرَدُّ إلَهَا الْمَالُ</مقطع>

    <folio nbr="18"/>

    <مقطع>وَأَمَّا الْأَمْوَاْلُ الَّتِي تَعْدِلُ الْعَدَدَ</مقطع>
    <مقطع>فَمِثْلُ قَوْلِك <قول>مَاْلٌ يَعْدِلُ تِسْعَةً</قول></مقطع>
    <مقطع>فَهُوَ الْمَاْلُ وَجَذْرُهُ ثَلَاثَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>خَمْسَةُ أَمْوَاْلٍ تَعْدِلُ ثَمَاْنِينَ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْمَاْلُ الْوَاْحِدُ خُمْسُ الثَّمَاْنِينَ وَهُوَ سِتَّةُ عَشَرَ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>نِصْفُ مَاْلٍ يَعْدِلُ ثَمَاْنِيَةَ عَشَرَ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْمَاْلُ يَعْدِلُ سِتَّةً وَثَلَاثِينَ وَجَذْرُهُ سِتَّةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَكَذَلِكَ جَمِيعُ الْأَمْوَاْلِ زَاْئِدُهَا وَنَاْقِصُهَا تُرَدُّ إلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ</مقطع>
    <مقطع>وَإِنْ كَاْنَتْ أَقَلَّ مِنْ مَاْلِ زَيْدَ عَلَيْهَا حَتَّى تَكَمَّلَ مَاْلًا تَامًًّا</مقطع>
    <مقطع>وَكَذَلِكَ يُفْعَلُ بِمَا عَاْدَلَهَا مِنْ الْأَعْدَاْدِ</مقطع>

    <مقطع>وَأَمَّا الْجُذُوْرُ الَّتِي تَعْدِلُ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع>فَكَقَوْلِك <قول>جَذْرٌ يَعْدِلُ ثَلَاثَةً مِنْ الْعَدَدِ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْجَذْرُ ثَلَاثَةٌ وَاْلْمَاْلُ الَّذِى يَكُونُ مِنْهُ تِسْعَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>أَرْبَعَةُ أَجْذَاْرٍ تَعْدِلُ عِشْرِينَ</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْجَذْرُ الْوَاْحِدُ يَعْدِلُ خَمْسَةً وَاْلْمَاْلُ الَّذِى يَكُونُ مِنْهُ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ</مقطع>
    <مقطع>وَكَقَوْلِك <قول>نِصْفُ جَذْرٍ يَعْدِلُ عَشَرَةً</قول></مقطع>
    <مقطع>فَاْلْجَذْرُ يَعْدِلُ عِشْرِينَ وَاْلْمَاْلُ الَّذِى يَكُونُ مِنْهُ أَرْبَعَمِائَةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَوَجَدْتُ‏ هَذِهِ الْضُّرُوبَ الثَّلَاثَةَ الَّتِى هِى الْجُذُوْرُ وَاْلْأَمْوَاْلُ وَالْعَدَدُ تَقْتَرْنُ</مقطع>
    <مقطع>فَيَكُونَ مِنْهَا ثَلَاثَةَ أَجْنَاْسٍ مُقْتَرِنَةٍ</مقطع>
    <مقطع>وَهَى أَمْوَاْلٌ وَجُذُورٌ تَعَدُّلُ عَدَدًا</مقطع>
    <مقطع>وَأَمْوَاْلٌ وَعَدَدٌ تَعْدِلُ جُذُوْرًا</مقطع>
    <مقطع>وَجُذُوْرٌ وَعَدَدٌ تَعْدِلُ أَمْوَاْلًا</مقطع>

    <مقطع>فَأَمَّا الْأَمْوَاْلُ وَاْلْجَذُورُ الَّتِي تَعْدِلُ الْعَدَدَ</مقطع>
    <مقطع>فَمِثْلُ قَوْلِك <قول>مَاْلٌ وَعَشَرَةُ أَجْذَاْرِهِ يَعْدِلُ تِسْعَةً وَثَلَاثِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>وَمَعْنَاْهُ أَيُّ مَاْلٍ اذَا زِدْت عَلَيْهِ مِثْلَ عَشَرَةِ أَجْذَاْرِهِ بَلَغَ ذَلِكَ كُلُّهُ تِسْعَةً وَئَلَاثِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَبَاْبُهُ أَنْ تُنْصِفَ الْأَجْذَاْرِ وَهَى فِي

    <folio nbr="19"/>

    هَذِهِ الْمُسْئِلَةُ خَمْسَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَتَضْرِبَهَا فِي مِثْلِهَا فَتَكُونَ خَمْسَةً وَعِشْرِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَتَزِيدَهَا عَلَى الْتِّسْعَةِ وَاْلثَّلَاثِينَ فَتَكُونَ أَرْبَعَةً وَسِتِّينَ</مقطع>
    <مقطع>فَتَأْخُذَ جَذْرَهَا وَهُوَ ثَمَاْنِيَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَتَنْقُصُ مِنْهُ نِصْفُ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ خَمْسَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَيَبْقَى ثَلَاثَةً وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ الَّذِى تُرِيدُ وَاْلْمَاْلُ تِسْعَةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَكَذَلِكَ لَوْ ذَكَرَ مَاْلَيْنِ أَوْ ثَلَاثَةً أَوْ أَقَلَّ أَوْ أَكْثَرَ</مقطع>
    <مقطع>فَاْرْدَدْهُ إلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ وَاْرْدَدْ مَا كَاْنَ مَعَهُ مِنْ الْأَجْذَاْرِ وَاْلْعَدَدِ إلَى مِثْلِ مَا رَدَدْت إلَيْهِ الْمَاْلَ</مقطع>

    <مقطع>وَهُوَ نَحْوُ قَوْلِكَ <قول>مَاْلانِ وَعَشَرَةُ أَجْذَاْرٍ تَعْدِلُ ثَمَاْنِيَةً وَأَرْبَعِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>وَمَعْنَاْهُ أَيُّ مَاْلَيْنِ إِذَا جُمِعَا وَزِيدَ عَلَيْهِمَا مِثْلُ عَشَرَةِ أَجْذَاْرِ أَحَدِهِمَا بَلَغَ ذَلِكَ ثَمَاْنِيَةً وَأَرْبَعِينَ دِرْهَمًا</مقطع>
    <مقطع>فَيَنْبَغِي أَنْ تَرُدَّ الْمَاْلَيْنَ إِلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ عَلِمْتَ أَنَّ مَاْلًا مِنْ مَاْلَيْنِ نِصْفُهُمَا</مقطع>
    <مقطع>فَارْدَدْ كُلَّ شَىْءٍ فِي الْمَسْئَلَةِ إلَى نِصْفِهِ</مقطع>
    <مقطع>فَكَاْنَهُ قَاْلَ <قول>مَاْلٌ وَخَمْسَةُ أَجْذَاْرٍ يَعْدِلُ أَرْبَعَةً وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>وَمَعْنَاْهُ أَيُّ مَاْلٍ إذَا زِدْتْ عَلَيْهِ خَمْسَةَ أَجْذَاْرِهِ بَلَغَ ذَلِكَ أَرْبَعَةً وَعِشْرِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَنِصْفُ ااْلْأَجْذَاْرِ فَتَكُونَ اثْنَيْنِ وَنِصْفًا</مقطع>
    <مقطع>فَاضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا فَتَكُونَ سِتَّةً وَرُبْعًا</مقطع>
    <مقطع>فَزِدَهَا عَلَى الْأَرْبَعَةِ وَاْلْعِشْرِينَ فَتَكُونُ ثَلَاثِينَ دِرْهَمًا وَرُبْعًا</مقطع>
    <مقطع>فَخُذْ جَذْرَهَا وَهُوَ خَمْسَةٌ وَنِصْفٌ فَاْنْقُصْ مِنْهَا نِصْفَ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ اثْنَاْنِ وَنِصْفٌ</مقطع>
    <مقطع>يَبْقَى ثُلَثَةٌ وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ وَاْلْمَاْلُ تِسْعَةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَكَذَلِكَ لَوْ قَاْلَ <قول>نِصْفُ مَاْلٍ وَخَمْسَةُ أَجْذَاْرِهِ يَعْدِلُ ثَمَاْنِيَةً وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا</قول></مقطع>
    <مقطع>فَعَنَى ذَلِكَ أَيُّ مَاْلٍ إذَا زِدْتَ عَلَى نِصْفِهِ مِثْلَ خَمْسَةِ أَجْذَاْرِهِ بَلَغَ ذَلِكَ ثَمَاْنِيَةً وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا</مقطع>
    <مقطع>فَتُرِيدُ أَنْ تُكْمِلَ مَاْلَكَ حَتَّى يَبْلُغَ مَاْلًا  تَاْمًّا</مقطع>
    <مقطع>وَهُوَ أَنْ تُضْعِفَهُ فَأَضْعَفْهُ وَأَضْعَفْ كُلَّمَا مَعَكَ مِمَّا يُعَاْدِلُهُ</مقطع>
    <مقطع>فَيَكُونَ مَاْلًا وَعَشَرَةَ أَجْذَاْرٍ يَعْدِلُ سِتَّةً وَخَمْسِينَ دِرْهَمًا</مقطع>
    <مقطع>فَنِصْفُ الْأَجْذَاْرِ تَكُونُ

    <folio nbr="20"/>

    خَمْسَةٌ</مقطع>

    <مقطع>فَاضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا تَكُونُ خَمْسَةً وَعِشْرِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَزِدَهَا عَلَى الْسِّتَّةِ وَاْلْخَمْسِينَ تَكُونُ أَحَدًا وَثَمَاْنِينَ</مقطع>
    <مقطع>فَخُذْ جَذْرَهَا وَهُوَ تِسْعَةٌ فَانْقُصْ مِنْهَا نِصْفَ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ خَمْسَةُ</مقطع>
    <مقطع>فَيَبْقَى أَرْبَعَةٌ وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ الَّذِى أَرَدْتُ وَاْلْمَاْلُ سِتَّةُ عَشَرَ وَنِصْفُهُ ثَمَاْنِيَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَكَذَلِكَ فَاْفْعَلْ بِجَمِيعِ مَا جَاْءَكَ مِنَ الِامْوَاْلِ وَاْلْجَذُورِ وَمَا عَاْدَلَهَا مِنْ الْعَدَدِ تَصِبُ إِنْ شَاْءَ الْلَّهُ</مقطع>

    <مقطع>وَأَمَّا الْأَمْوَاْلُ وَاْلْعَدَدُ الَّتِي تَعْدِلُ الْجُذُورَ</مقطع>
    <مقطع>فَنَحْوُ قَوْلِك <قول>مَاْلٌ وَأَحَدٌ وَعِشْرُونَ مِنْ الْعَدَدِ يَعْدِلُ عَشَرَةَ أَجْذَاْرِهِ</قول></مقطع>
    <مقطع>وَمَعْنَاْهُ أَيُّ مَاْلٍ إذَا زِدْتْ عَلَيْهِ وَاْحِدًا وَعِشْرِينَ دِرْهَمًا كَاْنَ مَا اجْتَمَعَ مِثْلَ عَشَرَةِ أَجْذَاْرِ ذَلِكَ الْمَاْلِ</مقطع>

    <مقطع>فَبَاْبُهُ أَنْ تُنَصِّفَ الْأَجْذَاْرَ فَتَكُونَ خَمْسَةً</مقطع>
    <مقطع>فَاْضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا تَكُونَ خَمْسَةً وَعِشْرِيْنَ</مقطع>
    <مقطع>فَانْقُصْ مِنْهَا الْوَاْحِدَ وَالْعِشْرِينَ الَّتِي ذُكِرَ أَنَّهَا مَعَ الْمَاْلِ فَيَبْقَى أَرْبَعَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَخُذْ جَذْرَهَا وَهُوَ اثْنَاْنِ</مقطع>
    <مقطع>فَانْقُصْهُ مِنْ نِصْفِ الْأَجْذَاْرِ وَهُوَ خَمْسَةٌ</مقطع>
    <مقطع>فَيَبْقَى ثَلَاثَةٌ وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ الَّذِي تُرِيدُهُ وَالْمَاْلُ تِسْعَةٌ</مقطع>

    <مقطع>وَإِنْ شِئْتَ فَزِدْ الْجَذْرَ عَلَى نِصْفِ الْأَجْذَاْرِ فَتَكُونَ سَبْعَةً</مقطع>
    <مقطع>وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ الَّذِى تُرِيدُهُ وَاْلْمَاْلُ تِسْعَةٌ وَأَرْبَعُونَ</مقطع>

    <مقطع>فَاْذَا وَرَدَتْ عَلَيْكَ مَسْئَلَةٌ تُخْرِجُكَ إِلَى هَذَا الْبَاْبِ فَامْتَحِنْ صَوَاْبَهَا بِالزِّيَاْدَةِ</مقطع>
    <مقطع>فَإِنْ لَمْ تَكُنْ فَهِيَ بِالنُّقْصَاْنِ لَا مَحَاْلَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَهَذَا الْبَاْبُ يَعْمَلُ بِالزِّيَاْدَةِ وَاْلنُّقْصَاْنِ جَمِيعًا</مقطع>
    <مقطع>وَلَيْسَ ذَلِكَ فِي غَيْرِهِ مِنْ الْأَبْوَاْبِ الْثَّلَاثَةِ الَّتِى يُحْتَاْجُ فِيْهَا إِلَى تَنْصِيفِ الْأَجْذَاْرِ</مقطع>

    <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا نَصَّفْتَ الْأَجْذَاْرَ فِي هَذَا الْبَاْبِ</مقطع>
    <مقطع>وَضَرَبْتَهَا فِي

    <folio nbr="21"/>

    مِثْلِهَا</مقطع>
    <مقطع>فَكَاْنَ مَبْلَغُ ذَلِكَ أَقَلَّ مِنْ الْدَّراْهِمِ الَّتِي مَعَ الْمَاْلِ</مقطع>
    <مقطع>فَاْلْمَسْئَلَةُ مُسْتَحِيلَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَإِنْ كَاْنَ مِثْلَ الدَّرَاْهِمِ بِعَيْنِهَا</مقطع>
    <مقطع>فَجَذْرُ الْمَاْلِ مِثْلُ نِصْفِ الِاجْذَاْرِ سَوَاْءً لا زِيَاْدَةً وَلَا نُقْصَاْنَ</مقطع>
    <قول>وَكُلُّ مَا أَتَاْكَ مِنْ مَاْلَيْنِ أَوْ أَكْثَرَ أَوْ أَقَلَّ فَاْرْدَدْهُ الْى مَاْلٍ وَاْحِدٍ</قول>
    <مقطع>كَنَحْوِ مَا بَيَّنْتُ لَكَ فِي الْبَاْبِ الِاوْلِ</مقطع>

    <مقطع>وَأَمَّا الْجُذُورُ وَاْلْعَدَدُ الَّتِي تَعْدِلُ الْأَمْوَاْلَ</مقطع>
    <مقطع>فَنَحْوُ قَوْلِكَ <قول>ثَلٰثَةُ أَجْذَاْرٍ وَأَرْبَعَةٌ مِنْ الْعَدَدِ تَعْدِلُ مَاْلًا</قول></مقطع>

    <مقطع>فَبَاْبُهُ أَنْ تُنَصِّفَ الْأَجْذَاْرَ فَتَكُونَ وَاْحِدًا وَنِصْفًا</مقطع>
    <مقطع>فَاضْرِبْهَا فِي مِثْلِهَا فَتَكُونَ اثْنَيْنِ وَرُبْعًا</مقطع>
    <مقطع>فَزِدْهَا عَلَى الْأَرْبَعَةِ فَتَكُونَ سِتَّةً وَرُبْعًا</مقطع>
    <مقطع>فَخُذْ جَذْرَهَا وَهُوَ اثْنَاْنِ وَنِصْفٌ</مقطع>
    <مقطع>فَزِدْهُ عَلَى نِصْفِ ااْلْأَجْذَاْرِ وَهُوَ وَاْحِدٌ وَنِصْفٌ</مقطع>
    <مقطع>فَتَكُونَ أَرْبَعَةً وَهُوَ جَذْرُ الْمَاْلِ وَاْلْمَاْلُ سِتَّةُ عَشَرَ</مقطع>
    <مقطع>وَكُلُّ مَا كَاْنَ‎ أَكْثَرَ مِنْ مَاْلٍ أَوْ أَقَلَّ فَأَرْدَدْهُ إلَى مَاْلٍ وَاْحِدٍ</مقطع>

    <مقطع>فَهَذِهِ السِّتَّةُ الضُّرُوبُ الَّتِي ذَكَرْتُهَا فِي صَدْرِ كِتَاْبِي هَذَا</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ أَتَيْتُ عَلَى تَفْسِيرِهَا وَأَخْبَرْتُ أَنَّ مِنْهَا ثَلٰثَةُ ضُرُوْبٍ لَا تُنَصِّفُ فِيْهَا الْأَجْذَاْرَ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ يَيَّنْتُ قِيَاْسَهَا وَاضْطِرَاْرَهَا</مقطع>
    <مقطع>فَأَمَّا مَا تَحْتَاْجُ فِيْهِ إِلَى تَنْصِيْفِ الْأَجْذَاْرِ فِي الثَّلَاثَةِ الْأَبْوَاْبِ الْبَاْقِيَةِ فَقَدْ وَصَفَتُهُ بِاأَبْوَاْبٍ صَحِيْحَةٍ</مقطع>

    <مقطع>وَصَيَّرْتُ لِكُلِّ بَاْبٍ مِنْهَا صُوْرَةً يُسْتَدَلُّ مِنْهَا عَلَى الْعِلَّةِ فِي الْتَّصْنِيْفِ</مقطع>

    <مقطع>فَأَمَّا عِلَّةُ مَاْلٍ وَعَشَرَةُ أَجْذَاْرٍ تَعْدِلُ تِسْعَةً وَثَلَاثِيْنَ دِرْهَمًا</مقطع>

<xi:include href="p022.ar.xml" parse="xml" xpointer="element(/1)"/>

<!-- <folio nbr="23"/> -->
<xi:include href="p023.ar.xml" parse="xml" xpointer="element(/1)"/>

<folio nbr="24"/>
<xi:include href="p024.ar.xml" parse="xml" xpointer="element(/1)"/>

<!-- <folio nbr="25"/> -->
<xi:include href="p025.ar.xml" parse="xml" xpointer="element(/1)"/>

<!-- <folio nbr="26"/> -->
<xi:include href="p026.ar.xml" parse="xml" xpointer="element(/1)"/>

</باب>

</كتاب>
