<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<صفحة رقم="٢٢" xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi">

  <مقطع>فَصُوْرَةُ ذَلِكَ سَطْحٌ

  <folio nbr="22"/>


  مُرَبَّعٌ مَجْهُولُ الْأَضْلَاعِ</مقطع>

  <مقطع>وَهُوَ الْمَالُ الَّذِى تُرِيدُ أَنْ تَعْرِفَهُ وَتُحَرِّفَ جَذْرَهُ وَهُوَ سَطْحُ [اٮ]</مقطع>
  <مقطع>وَكُلُّ ضِلْعٍ مِنْ أَضْلَاعِهِ فَهُوَ جَذْرُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَكُلُّ ضِلْعٍ مِنْ أَضْلَاعِهِ إذَا ضَرَبْتَهُ فِي عَدَدٍ مِنْ الْأَعْدَادِ فَمَا بَلَغَتْ الْأَعْدَادَ فَهِيَ أَعْدَادُ جُذُورٍ</مقطع>
  <مقطع>كُلُّ جَذْرٍ مِثْلُ جَذْرِ ذَلِكَ السَّطْحِ</مقطع>
  <مقطع>فَلَمَّا قِيلَ إنَّ مَعَ الْمَالِ عَشَرَةُ أَجْذَارِهِ</مقطع>
  <مقطع>أخَذْنَا رُبْعَ الْعَشَرَةِ وَهُوَ اثْنَانِ وَنِصْفٌ</مقطع>
  <مقطع>وَصَيَّرْنَا كُلَّ رُبْعٍ مِنْهَا مع ضِلْعٍ مِنْ أَضْلاعِ السَّطْحِ</مقطع>
  <مقطع>فَصَارَ مَعَ السَّطْحِ الْأَوَّلِ</مقطع>
  <مقطع>الذِّى هُوَ سَطْحُ [اٮ]</مقطع>
  <مقطع>أَرْبَعَةُ سُطُوحٍ مُتَسَاوِيَةٍ</مقطع>
  <مقطع>طُوْلُ كُلِّ سَطْحٍ مِنْهَا مِثْلُ جَذْرِ سَطْحِ [اٮ]</مقطع>
  <مقطع>وَعَرْضُهُ اثْنَانِ وَنِصْفٌ وَهِي سُطُوْحٌ [ع ط ك ح ]</مقطع>
  <مقطع>فَحدَثَ سَطْحٍ مُتَسَاوِي الْأَضْلاَعِ مَجْهُولٌ أَيْضًا نَاقِصٌ فِى زَوَايَاهُ
  الأَرْبَعُ فِى كُلِّ زَاوِيَةٍ مِنَ النُّقْصَانِ اثْنَانِ وَنِصْفٌ فِي اثْنَيْنِ وَنِصْفٌ فَصَارَ الَّذِى
  يَحْتَاجُ إلَيْهِ مِنْ الْيَادَةِ حَتَّى يَتَرَبَّعَ السَّطْحُ اثْنَانِ وَنِصْفٌ فِي مِثْلِهِ ابْمَرَّاتٍ وَمَبْلَغِ
  ذَلِكَ جَمِيعُهُ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ</مقطع>

  <مقطع>وَقَدْ عَلِبْنَا أَنَّ السَّطْحَ الأَوَّلَ الَّذِى هُوَ سَطْحُ الْمَالِ
  وَالْأَرْبَعَةُ السُّطُوحُ الَّتِى حَوْلُهُ وَهِىَ عَشَرَةُ أَجْذَارٍ هِىَ تِسْعَةٌ وَثَلَاثُونَ مِنْ الْعَدَدِ .
  ذَا زِدْنَا عَلَا الْكَةِ وَالْمِشْرِينَ ايْ هِىَ لِمَرْبَاتِ الْأَرِيمِ اتِّي هِيَ عَلَيَّ زَوَابًا سِلَعٍ
  إكْتَمُ تَرْبِيعُ السَّطْحِ الِاعْظَمِ وَهُوَ سَطْلَحٌ وَلَثْوٌ وَقَدْ عَلْنَا أَنَّ ذَلِكَ كُلَّهُ أَرْبَعَةٌ
  وَسِتُّونَ وَأَحَدُ أَضْلَاعِهِ جَذْرُهُ وَهُوَ ثَمَانِيَةٌ فَاذَا نَقَصْنَا مِنْ الثَّانِيَةِ مِثْلَ رُبْعِ الْعَشَرَةِ
  مَرَّتَيْنِ مِنْ طَرَفِ ضِلْعِ "السَّطْحُ الأَعْظَمُ الَّذِى هُوَ سَطْحٌ وَكَ وَهُوَ خَمْسَةٌ بَقِيَ مِنْ

  <folio nbr="23"/>

ضِلْعِهِ ثَلَاثَةٌ
  </مقطع>

</صفحة>
