<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<!-- ضِلْعُهُ ثَلَاثَةٌ -->
<صفحة رقم="٢٣" xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi">

  <مقطع>وَهُوَ جَذْرُ ذَلِكَ الْمَالِ</مقطع>
  <مقطع>وَإِنَّمَا نَصَّفْنَا الْعَشَرَةَ الْأَجْذَارَ وَضَرَبْنَاهَا فِي مِثْلِهَا</مقطع>
  <مقطع>وَزِدْنَاهَا عَلَى الْعَدَدِ الَّذِى هُوَ تِسْعَةٌ وَثَلَاثُونَ</مقطع>
  <مقطع>لِيَتِمُّ لَنَا بِنَاءُ السَّطْحِ الْأَعْظَمِ بِمَا نَقَصَ مِنْ زَوَايَاهُ الْأَرْبَعُ</مقطع>
  <مقطع اسم="٢٣-١">لِأَنَّ كُلَّ عَدَدٍ يُضْرَبُ رُبْعُهُ فِي مِثْلِهِ ثُمَّ فِي أَرْبَعَةٍ يَكُونُ مِثْلَ ضَرْبِ نِصْفِهِ فِي مِثْلِهِ
  <math syntax="latex">4\times(b/4)^2 = (b/2)^2</math>
  </مقطع>
  <مقطع>فَاسْتَغْنَيْنَا بِضَرْبِ نِصْفِ الْأَجْذَارِ فِي مِثْلِهَا عَنْ الرُّبْعُ فِي مِثْلِهِ</مقطع>
  <مقطع>ثُمَّ فِي أَرْبَعَةٍ وَهَذِهِ صُورَتُهُ</مقطع>


  <صورة ملف="../figures/fig022"/>

  <مقطع>وَلَهُ أَيْضًا صُورَةٌ أُخْرَى تُؤَدِّي الَى هَذَا</مقطع>
  <مقطع>وَهَى سَطْحُ <سطح>اٮ</سطح> وَهُوَ الْمَالُ</مقطع>
  <مقطع>فَأَرَدْنَا أَنْ نَزِيْدَ عَلَيْهِ مِثْلَ عَشَرَةِ أَجْذَارِهِ</مقطع>
  <مقطع>فَنَصَّفْنَا الْعَشَرَةَ فَصَارَتْ خَمْسَةً</مقطع>
  <مقطع>فَصَيَّرْنَاهَا سَطْحَيْنِ عَلَى جَنْبَتَيْ سَطْحِ <سطح>اٮ</سطح> وَهُمَا سَطْحا <سطح>G D</سطح></مقطع>
  <مقطع>فَصَارَ طُولُ كُلِّ سَطْحٍ مِنْهُمَا خَمْسَةَ أَذْرُعٍ وَهُوَ نِصْفُ الْعَشَرَةِ الْأَجْذَارِ</مقطع>
  <مقطع>وَعَرْضُهُ مِثْلُ ضِلْعِ سَطْحِ <سطح>اٮ</سطح></مقطع>
  <مقطع>فَبَقِيَتْ لَنَا مُرَبَّعَةٌ مِنْ زَوَايَا سَطْحِ <سطح>اٮ</سطح></مقطع>
  <مقطع>وَهِىَ خَمْسَةٌ فِي خَمْسَةٍ وَهِى نِصْفُ الْعَشَرَةِ الْأَجْذَارِ الَّتِى زِدْنَاهَا عَلَى جَنْبَتَيْ السَّطْحِ الْأَوَّلِ</مقطع>
  <مقطع>فَعَلِمْنَا أَنَّ السَّطْحَ االْأَوَّلَ هُوَ الْمَالُ</مقطع>
  <مقطع>وَأَنَّ السَّطْحَيْنِ اللَّذَيْنِ عَلَى جَنْبَتَيْهِ هُمَا عَشَرَةُ أَجْذَارٍ</مقطع>
  <مقطع>فَذَلِكَ كُلُّهُ تِسْعَةٌ وَثَلَاثُونَ</مقطع>
  <مقطع>وَبَقِيَ الَى تَمَامِ السَّطْحِ الْأَعْظَمِ مُرَبَّعَةُ خَمْسَةٍ فِي خَمْسَةٍ فَذَلِكَ خَمْسَةٌ وَعِشْرُونَ</مقطع>
  <مقطع>فَزِدْنَاهَا عَلَى تِسْعَةٍ وَثَلَاثِينَ لِيَتِمَّ لَنَا السَّطْحُ الِاعْظَمُ الّّذي هُوَ سطح <سطح>د ه</سطح></مقطع>
  <مقطع>فَبَلَغَ ذَلِكَ كُلُّهُ أَرْبَعَةً وَسِتِّينَ</مقطع>
  <مقطع>فَأَخَذْنَا جَذْرَهَا وَهُوَ ثَمَانِيَةٌ وَهُوَ أَحَدُ أَضْلَاعِ السَّطْحِ الْأَعْظَمُ</مقطع>
  <مقطع>فَاذَا نَقَصْنَا مِنْهُ مِثْلَ مَا زِدْنَا عَلَيْهِ وَهُوَ خَمْسَةٌ بَقِيَ ثَلاثَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وَهَوَ ضِلْعُ سَطْحِ <سطح>اٮ</سطح> الَّذِى هَوَ الْمَالُ</مقطع>
  <مقطع>وَهُوَ جَذْرُهُ وَالْمَالُ تِسْعَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وَهَذِهِ صُورَتُهُ</مقطع>

  <صورة ملف="../figures/fig023"/>

  <مقطع>وَأَمَّا <مشكلة>مَالٌ وَاْحِدٌ وَعِشْرُوْنَ دِرْهَمًا تَعْدِلُ عَشَرَةَ أَجْذَاْرِهِ</مشكلة></مقطع>
  <مقطع>فَإِنَّا نَجْعَلُ الْمَالَ سَطْحًا <صفحة رقم="٢٤"/> مُرَبَّعًا مَجْهُوْلَ الْأَضْلَاعِ</مقطع>

<!-- ================================================================ -->

<!-- ٧ ‏أو‎ ٣ص‎ ٣٣ ٧ ٢ ٥ = ‏س‎ ٠٠٠ س١،صد٧٢١‎ + ٢س‎ (١) -->

  </صفحة>
