<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<ملف رقم="٦٥"

xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi">

  <مقطع هوية='٧٥٨٢٤'><صفحة رقم="٦٥"/>وَالطُّولُ كُلُّهُ عِشْرُونَ ذِرَاعًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٥٣١'>فَلَمَّا عَرَفْنَا الطُّولَ أَخَذْنَا ثُلُثَ تَكْسِيرِ الْأَسْفَلِ وَهُوَ خَمْسَةٌ وَثُلُثٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٩٥٦'>فَضَرَبْنَاهُ فِي الطُّولِ وَهُوَ عِشْرُونَ ذِرَاعًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤١٦٢'>فَبَلَغَ ذٰلِكَ مِائَةً وَسِتَّةَ أَذْرُعٍ وَثُلُثَ ذِرَاعٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٤٧٨'>فَأَرَدْنَا أَنْ نُلْقِيَ مِنْهُ مَا زِدْنَا عَلَيْهِ حَتَّى انْخَرَطَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٥٣٤'>وَهُوَ وَاحِدٌ وَثُلُثٌ الَّذِي هُوَ ثُلُثَ تَكْسِيرِ اِثْنَيْنِ فِي اِثْنَيْنِ فِي عَشَرَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٧٦٣'>وَهُوَ ثَلَاثَةَ عَشَرَ وَثُلُثٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٩٨٦'>وَذٰلِكَ تَكْسِيرُ مَا زِدْنَا عَلَيْهِ حَتَّى انْخَرَطَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٠٥٦'>فَإِذَا رَفَعْنَا ذٰلِكَ مِن مِائَةٍ وَسِتَّةِ أَذْرُعٍ وَثُلُثِ ذِرَاعٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٠٦٦'>بَقِيَ ثَلاَثَةٌ وَتَسْعُونَ ذِرَاعًا وَثُلُثٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٣٠٠'>وَذٰلِكَ تَكْسِيرُ الْعَمُودِ الْمَخْروطِ وَهَذِهِ صُورَتُهُ</مقطع>

  <رأس/>
  <مقطع هوية='٢٩٢٦٨'>وَإِن كَانَ <شدة>الْمَخْرُوطُ مُدَوَّرًا</شدة></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٣٩٥'>فَأَلْقِ مِن ضَرْبِ قُطْرِهِ فِي نَفْسِهِ سُبُعَهُ وَنِصْفَ سُبُعِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٧٣٤'>فَمَا بَقِيَ فَهُوَ تَكْسِيرُهُ</مقطع>

  <رأس/>
  <مقطع هوية='٨١٦٧٠'>فَإِن قِيْلَ <شدة>أَرْضٌ مُثَلَّثَةٌ</شدة> مِن جَانِبِهَا عَشَرَةُ أَذْرُعٍ عَشَرَةُ أَذْرُعٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٦٢٩'>وَالْقَاعِدَةُ اثْنَا عَشَرَ ذِرَاعًا فِي جَوْفِهَا أَرْضٌ مُرَبَّعَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٦٢٠'>كَمْ كُلُّ جَانِبٍ مِنَ الْمُرَبَّعَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٨٤٧'><قياس>فَقِيَاسُ ذٰلِكَ</قياس> أَنْ تَعْرِفَ عَمُودَ الْمُثَلَّثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٤١٧'>وَهُوَ أَنْ تَضْرِبَ نِصْفَ الْقَاعِدَةِ وَهُوَ سِتَّةٌ فِي مِثْلِهِ فَيَكُونُ سِتَّةً وَثَلاَثِينَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٨٠٤'>فَانْقُصْهَا مِنْ أَحَدِ الْجَانِبَيْنِ الْأَقْصَرَيْنِ مَضْرُوبًا فِي مِثْلِهِ وَهُوَ مِائَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٥٨٦'>يَبْقَى أَرْبَعَةٌ وَسِتُّونَ فَخُذْ جَذْرَهَا ثَمَانِيَةٌ وَهُوَ الْعَمُودُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٩٣٥'>وَتَكْسِيرُهَا ثَمَانِيَةٌ وَأَرْبَعُونَ ذِرَاعًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٠٧٧'>وَهُوَ ضَرْبُكَ الْعَمُودَ فِي نِصْفِ الْقَاعِدَةِ وَهُوَ سِتَّةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١١٧٤'>فَجَعَلْنَا أَحَدَ جَوَانِبِ الْمُرَبَّعَةِ شَيْئًا وَضَرَبْنَاهُ فِي مِثْلِهِ فَصَارَ مَالًا فَحَفِظْنَاهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٩٤٨'>ثُمَّ عَلِمْنَا أَنَّهُ قَدْ بَقِيَ لَنَا مَثُلَّثَتَانِ عَنْ جَنْبَتَيِ الْمُرَبَّعَةِ وَمُثَلَّثَةٌ فَوْقَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٦١٠'>فَأَمَّا الْمُثَلَّثَتَانِ الَّتَانِ عَلَى جَنْبَتَيْ الْمُرَبَّعَةِ فَهُمَا مُتَسَاوِيَتَانِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٥٠٥'>وَعَمُودَاهُمَا وَاحِدٌ وَهُمَا عَلَى زَاوِيَةٍ قَائِمَةٍ</مقطع>
</ملف>
